\sidebyside[0.4][0.4]{............................. }{Gdynia, dnia ........................ r.}

\sidebyside[0.4][0.4]{Imię i Nazwisko }{}

\sidebyside[0.4][0.4]{............................. }{}

\sidebyside[0.4][0.4]{Numer albumu}{}

\vspace{2cm}
\begin{center} \textbf{OŚWIADCZENIE} \end{center}

\justifying
Oświadczam, że przedłożoną do egzaminu pracę dyplomową pt. ............ kończącą studia I stopnia/ studia II stopnia/ Jednolite Studia Magisterskie*) napisałem(am) samodzielnie. Przy wykonywaniu pracy nie zlecałem(am) jej opracowania ani żadnej jej części innym osobom, jak też nie skopiowałem(am) cudzych opracowań  i przestrzegałem(am) postanowień Ustawy z dnia 4 lutego 1994 r. o prawie autorskim  i prawach pokrewnych (Dz. U. z 2018 r. poz. 1191 z późn. zmianami). \vspace{0.5cm}

Ponadto oświadczam, iż treści zaczerpnięte z literatury przedmiotu są oznaczone w tekście oraz w przypisach, w sposób ogólnie przyjęty dla prac naukowych. \vspace{0.5cm}

Jednocześnie przyjmuję do wiadomości, że gdyby powyższe oświadczenie okazało się nieprawdziwe, jestem świadomy(a) zasadności cofnięcia decyzji o wydaniu mi dyplomu. \vspace{0.5cm}

Wyrażam/ Nie wyrażam zgodę/ zgody na udostępnienie mojej pracy dyplomowej czytelnikom. \vspace{0.5cm}

Przekazuję moją pracę dyplomową do Ogólnego Repozytorium Prac Dyplomowych. \vspace{0.5cm}

\vspace{2cm}
\sidebyside[0.4][0.45]{ }{.......................................................}

\sidebyside[0.4][0.45]{}{Podpis osoby składającej oświadczenie}